%%=============================================================================
%% LinPEAS-ng
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Uitvoer: linPEAS}{Output: linPEAS}}%
\label{ch:bijlage_linpeas}

Deze bijlage toont een voorbeeld van de uitvoer van linPEAS over een systeem.
Om de leesbaarheid te verbeteren, is de uitvoer ingekort, aangegeven door de \textit{[...]}. 
Indien de volledige uitvoer van linPEAS gewenst is, kan deze worden gevonden in de GitHub-repository van de Proof of Concept~\autocite{github-poc}.

Uit de ingekorte uitvoer van listing \ref{lst:bijlage-linpeas} blijkt dat het systeem draait op Linux versie 6.1.0-18-amd64, met Debian GNU/Linux 12 (bookworm) als besturingssysteem.
Verder wordt informatie verstrekt over de gebruiker \texttt{vagrant} en de groep \texttt{vagrant}, evenals de hostname \texttt{srv1}.

Daarnaast wordt de versie van het \texttt{sudo}-commando weergegeven, namelijk versie 1.9.13p3.
Het \texttt{PATH}-environment variabele, evenals de datum en uptime van het systeem, worden ook getoond.

Informatie over de aanwezige schijven en partities, omgevingsvariabelen en de shell van de huidige gebruiker is eveneens opgenomen.

\begin{longlisting}
  \begin{minted}[linenos,tabsize=4,breaklines]{console}
vagrant@srv1:~$ curl -L https://github.com/peass-ng/PEASS-ng/releases/latest/download/linpeas.sh | sh
  % Total    % Received % Xferd  Average Speed   Time    Time     Time  Current
                                 Dload  Upload   Total   Spent    Left  Speed
  0     0    0     0    0     0      0      0 --:--:-- --:--:-- --:--:--     0
  0     0    0     0    0     0      0      0 --:--:-- --:--:-- --:--:--     0
  5  840k    5 44055    0     0  34582      0  0:00:24  0:00:01  0:00:23 34582

[...]

                              ╔════════════════════╗
══════════════════════════════╣ System Information ╠══════════════════════════════
                              ╚════════════════════╝
╔══════════╣ Operative system
╚ https://book.hacktricks.xyz/linux-hardening/privilege-escalation#kernel-exploits
Linux version 6.1.0-18-amd64 (debian-kernel@lists.debian.org) (gcc-12 (Debian 12.2.0-14) 12.2.0, GNU ld (GNU Binutils for Debian) 2.40) #1 SMP PREEMPT_DYNAMIC Debian 6.1.76-1 (2024-02-01)
Distributor ID: Debian
Description:    Debian GNU/Linux 12 (bookworm)
Release:        12
Codename:       bookworm

╔══════════╣ Sudo version
╚ https://book.hacktricks.xyz/linux-hardening/privilege-escalation#sudo-version
Sudo version 1.9.13p3


╔══════════╣ PATH
╚ https://book.hacktricks.xyz/linux-hardening/privilege-escalation#writable-path-abuses
/usr/local/bin:/usr/bin:/bin:/usr/local/games:/usr/games

╔══════════╣ Date & uptime
Thu May  9 10:53:16 UTC 2024
 10:53:16 up 15 min,  3 users,  load average: 0.10, 0.11, 0.08

╔══════════╣ Any sd*/disk* disk in /dev? (limit 20)
disk
sda
sda1

╔══════════╣ Unmounted file-system?
╚ Check if you can mount umounted devices

UUID=e40706ce-053f-451f-b6fe-0979430677a4       /       ext4    rw,discard,errors=remount-ro    0       1
vagrant /vagrant vboxsf uid=1000,gid=1000,_netdev 0 0

╔══════════╣ Environment
╚ Any private information inside environment variables?
HISTFILESIZE=0
USER=vagrant
SSH_CLIENT=10.0.2.2 57676 22
XDG_SESSION_TYPE=tty
SHLVL=1
MOTD_SHOWN=pam
HOME=/home/vagrant
SSH_TTY=/dev/pts/2
LOGNAME=vagrant
_=/usr/bin/sh
XDG_SESSION_CLASS=user
TERM=tmux-256color
XDG_SESSION_ID=8
[...]
  \end{minted}
  \caption[Uitvoer van linPEAS op \texttt{srv1}.]{De uitvoer van het linPEAS script op \texttt{srv1}.}
  \label{lst:bijlage-linpeas}
\end{longlisting}
