%%=============================================================================
%% Nmap
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Uitvoer: Nmap-scan}{Output: Nmap-scan}}%
\label{ch:bijlage_nmap}

Deze bijlage bevat een voorbeeld van een Nmap-scan.
In deze demonstratie zal Nmap alle beschikbare poorten scannen, trachten het besturingssysteem en de actieve services te identificeren, en de versies van deze services te achterhalen.
De scan zal worden uitgevoerd op de \texttt{srv1} van de Proof of Concept, besproken in~\ref{ch:poc}.

Uit de uitvoer in~\ref{lst:bijlage-nmap-scan} kunnen we afleiden dat \texttt{srv1} een SSH-service draait op poort 22, een DNS-service op poort 53, en additionele services op poort 8053 en 9100.
Echter, bij de service op poort 9100 merken we op dat Nmap er niet in slaagt deze correct te identificeren en slechts een veronderstelling maakt omtrent de servicenaam.
Nmap heeft wel het besturingssysteem met succes gedetecteerd als Debian met Linux kernel versie 2.6.32, en heeft het correcte versies van andere ge\"identificeerde services gerapporteerd.

Merk wel op dat de fingerprint van de onbekende service werd weggelaten in de uitvoer van de scan, aangeduid met \texttt{[...]}.
Dit om de leesbaarheid van de uitvoer te verbeteren, aangezien de fingerprint van de onbekende service lang is.

\begin{longlisting}
  \begin{minted}[linenos,tabsize=4,breaklines]{console}
root@srv1:~# nmap -sS -sU -sV -A -p- localhost
Starting Nmap 7.93 ( https://nmap.org ) at 2024-05-09 10:51 UTC
Nmap scan report for localhost (127.0.0.1)
Host is up (0.000065s latency).
Other addresses for localhost (not scanned): ::1
Not shown: 65532 closed udp ports (port-unreach), 65530 closed tcp ports (reset)
PORT     STATE         SERVICE    VERSION
22/tcp   open          ssh        OpenSSH 9.2p1 Debian 2+deb12u2 (protocol 2.0)
| ssh-hostkey:
|   256 7823c0a999ef904f9f282137ef6f8c96 (ECDSA)
|_  256 3ad09088aa548a7bbaa6eb4fe41d88df (ED25519)
53/tcp   open          domain     ISC BIND 9.18.24-1 (Debian Linux)
953/tcp  open          rndc?
8053/tcp open          senomix02?
| fingerprint-strings:
|   FourOhFourRequest:
|     HTTP/1.0 404 No such URL
|     Connection: close
|     Content-Type: text/plain
|     Date: Thu, 09 May 2024 10:51:17 GMT
|     Expires: Thu, 09 May 2024 10:51:17 GMT
|     Last-Modified: Thu, 09 May 2024 10:51:17 GMT
|     Pragma: no-cache
|     Cache-Control: no-cache
|     Server: libisc
|     Content-Length: 14
|     such URL.
|   GetRequest:
|     HTTP/1.0 200 OK
|     Connection: close
|     Content-Type: text/xml
|     Date: Thu, 09 May 2024 10:51:17 GMT
|     Expires: Thu, 09 May 2024 10:51:17 GMT
|     Last-Modified: Thu, 09 May 2024 10:51:17 GMT
|     Pragma: no-cache
|     Cache-Control: no-cache
|     Server: libisc
|     Content-Length: 55113
|     <?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
|     <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/bind9.xsl"?>
|_    <statistics version="3.13"><server><boot-time>2024-05-09T10:45:33.614Z</boot-time><config-time>2024-05-09T10:45:41.610Z</config-time><current-time>2024-05-09T10:51:17.111Z</current-time><version>9.18.24-1-Debian</version><counters type="opcode"><counter name="QUERY">25</counter><counter name="IQUERY">0</counter><counter name="STATUS">1</counter><counter name="RESERVED3">0</counter><counter name="NOTIFY">0</counter><counter name="UPDATE">0</counter><counter name="RESERVED6">0</counter><counter name="RESERVED7">0</counter><counter name="
9100/tcp open          jetdirect?
53/udp   open          domain     ISC BIND 9.18.24-1 (Debian Linux)
|_dns-recursion: Recursion appears to be enabled
| dns-nsid:
|_  bind.version: 9.18.24-1-Debian
68/udp   open|filtered dhcpc
323/udp  open|filtered unknown
1 service unrecognized despite returning data. If you know the service/version, please submit the following fingerprint at https://nmap.org/cgi-bin/submit.cgi?new-service :
[...]
Device type: general purpose
Running: Linux 2.6.X
OS CPE: cpe:/o:linux:linux_kernel:2.6.32
OS details: Linux 2.6.32
Network Distance: 0 hops
Service Info: OS: Linux; CPE: cpe:/o:linux:linux_kernel

OS and Service detection performed. Please report any incorrect results at https://nmap.org/submit/ .
Nmap done: 1 IP address (1 host up) scanned in 131.26 seconds
  \end{minted}
  \caption{Een grondige scan van \texttt{srv1}, waar Nmap alle poorten zal scannen, het besturingssysteem en de services zal proberen te detecteren en de versies van de services zal proberen te achterhalen.}
  \label{lst:bijlage-nmap-scan}
\end{longlisting}
