%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2023-2024}
\title{Automatisering van Linux systeem configuratie-inventarissen: Onderzoek en Proof-of-Concept}
\author{Anton Van Assche}
\email{anton.vanassche@student.hogent.be}
% \supervisor[Intern voorstel]{T. Clauwaert (HoGent, \href{mailto:thomas.clauwaert@hogent.be}{thomas.clauwaert@hogent.be})}
\supervisor[Co-promotor]{B. Deferme (Open-Future, \href{mailto:bert@open-future.be}{bert@open-future.be})}

\specialisation{System \& Network Administrator}
\keywords{Cybersecurity, Automatisatie, Linux}

\begin{document}

\begin{abstract}
    Op 6 januari 2023 werd de Network and Information Security (NIS)-richtlijn opgevolgd door de nieuwe versie, NIS2, die aanzienlijke nieuwe voorschriften introduceerde op het gebied van cybersecurity.
    Deze update breidde ook het aantal sectoren uit dat aan deze richtlijnen moet voldoen.
    Lidstaten van de Europese Unie hebben tot oktober 2024 de tijd om deze richtlijnen in hun nationale wetgeving te implementeren, wat vooral voor KMO's binnen deze sectoren een uitdaging kan zijn vanwege beperkte middelen.
    \newline

    Deze bachelorproef richt zich specifiek op het ondersteunen van KMO's bij het voldoen aan de ``inventory of assets'' vereiste van deze richtlijnen door het ontwikkelen van een tool voor een goed configuratie asset management van Linux-systemen te implementeren.
    De studie omvat een literatuurstudie gericht op het verzamelen van essenti\"ele configuratie en eigenschappen voor een grondig inventaris. Daarnaast zal er gekeken worden naar reeds bestaande tools die een mogelijke oplossing kunnen bieden.
    Vervolgens zal er een risico-analyse uitgevoerd worden, gevolgd door de ontwikkeling van een Bash-script als tool.
    Een Proof-of-Concept wordt uitgevoerd op vijf Linux-servers met specifieke use cases, waarbij de inventarisatie resultaten worden geanalyseerd.
    De verwachte resultaten omvatten een effectief en nauwkeurig inventaris, met het potentieel om het incident response proces te versterken en KMO's te ondersteunen bij het naleven van de NIS2-richtlijnen met betrekking tot ``inventory of assets''.
    Deze bachelorproef richt zich specifiek op het ondersteunen van KMO's bij het voldoen aan de ``inventory of assets'' vereiste van deze richtlijnen door het ontwikkelen van een tool voor het inventariseren van Linux-systemen.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
